「轉載」法夢: 使用仇恨語言的警察，法律上必須被解僱或至少停職

解散警隊，刻不容緩：
曱甴論作為尤其邪惡的紀律罪行
文：腸

1. 過去半年為自己贏得殺人犯、強姦犯美譽的香港警隊，種種惡行罄竹難書，但他們除了以殘暴武力鎮壓示威外，對市民施加言語暴力的規模和不堪程度，亦越見猖獗。肥媽有云：「我行街，比黑警恐嚇」。自警察隊員佐級協會主席林志偉於今年7月25日的公開聲明中，以「蟑螂」形容示威者之後，防暴速龍在街上見人就鬧「死曱甴」的情況，屢見不鮮[1]。有時甚至連指揮官都可以滿口「曱甴 」咁嗌咪，公然辱罵在場市民和途人[2]。其他諸如侮辱公屋戶「有乜撚嘢地位」[3]、叫區議員食屎[4]、或先質疑婆婆病況繼而指罵「你攞著成疊醫生紙出嚟做乜撚嘢呀」[5]、以至聲言要重演六四屠城等等[6]，更是不在話下。

2. 面對這股歪風，警方高層只曾輕描淡寫地稱「唔太理想、尊重方面欠奉」[7]，以致歪風最近更有蔓延至其他紀律部隊的跡象[8]。黑警仇恨言論之毒，可見一班。

英國法院：黑警破壞英國法理，即炒

3. 法夢在此嚴正指出，紀律部隊使用仇恨語言，為普通法所不容，必須予以嚴懲和譴責。英國高等法院行政法庭（Administrative Court）兩星期前（12月9日）在R (Northumbria Police) v Police Appeals Tribunal[9]一案所作的裁決，正就此提供了很好的示範。

4. Northumbria Police案中警員2017年休班時，前往一家餐廳慶祝聖誕。她與同僚傾談期間，醉酒中多次以'fucking Pakis'和'fucking niggers'形容店員，但沒有證據顯示有店員或其他公眾人士聽到有關言論。法院認為警察紀律審裁處施加的懲罰（即書面警告及建議接受多元訓練）過輕，裁定警方必須解僱該警員。

5. 英國高等法院法官Freedman的原則性處理方式，明顯是以判詞後半部分[10]引用的英國上訴法院案例 Bolton v Law Society[11]為基礎。該案事關事務律師的專業失當。時任主事官暨民事審判長（Master of the Rolls and Head of Civil Justice）Thomas Bingham爵士（即後來的Bingham勳爵）解釋[12]，任何律師如在履行其專業職責時，沒有顯示正直、誠實和守信的品質，必須預期接受嚴厲制裁。尤其是當其行為涉及（故意）不誠實，一般來說都須將其姓名從律師登記冊上剔除，即永久取消其執業資格。另一方面，如果律師無心作出不誠實的行為，但是表現低於正直、誠實和守信的專業標準，仍可嚴重影響法律行業的聲譽，一般來說至少應暫時吊銷其執業資格，從律師登記冊上剔除姓名的最高懲罰，亦很可能適當。

6. 由此類推，Freedman法官同意，當警務人員故意使用具歧視性及侮辱性的語言，必然損害公眾對警隊的信心，構成「有損信譽行為」（discreditable conduct），屬違反Police (Conduct) Regulations 2012的違紀行為（類似香港法例第232A章 《警察(紀律)規例》 第3(2)(m)條，即「其行為刻意致使公共服務聲譽受損」）[13]。縱使警員使用歧視語言時嚴格來說並非故意，例如當時正受酒精影響，但如有關詞語被多次重覆，則不能以用「一時判斷失誤（a lapse of one word）」解釋，警員的行為仍可嚴重影響公眾對警隊的信心[14]。

7. Freedman法官因此斷言，雖然案中警員過往並無歧視市民的前科，是次事件某程度可說是與其平時為人不符的個別情況，但警員當晚連續使用歧視、具冒犯性的語言，性質極其嚴重，警隊絕不能姑息。容許該警員繼續留任警隊，將嚴重削弱公眾對警隊的信任和信心[15]。解僱該警員是唯一合理的選擇，任何其他較輕的處罰，都屬不合理至不理性的程度，必須予以撤銷[16]。

香港啲黑警無理由唔炒

8. Northumbria Police案的判決與香港法院曾闡述的法律原則有所共鳴。自1995年開始，香港最高法院上訴法院（即等同主權移交後的高等法院上訴法庭）已視上述Bolton案為香港法律的一部分[17]。上訴法庭最近即重申，若事務律師（故意）不誠實行事，一般而言固然應被撤銷專業資格，但即使其行為不涉不誠實，只要客觀上可能影響到公眾對專業的信心，一般而言亦應被暫時或永久吊銷牌照[18]。

9. 特別值得指出的是，在Tsien Pak Cheong David v Securities and Futures Commissio[19]一案中，時任高等法院署理首席法官鄧楨明確接受，Bolton案的原則除適用於事務律師外，亦適用於其他專業，包括警察。

10. 如上所述，香港警務人員行為刻意致使公共服務聲譽受損，屬違反《警察(紀律)規例》第 3(2)(m)條。雖然條文包含「刻意」一詞，但《警察(紀律)規例》的目的是要求警務人員時刻以正直、誠實和合適的方式行事，所以按正確詮釋，只要警務人員的行為客觀上低於公眾有權期望的標準，從而可能為警隊帶來「不榮譽（dishonour）」，即觸犯有關紀律罪行[20]。在這意義下，該紀律罪行與英國有關規例禁止的「有損信譽行為」，原則上並無二致。

11. 毫無疑問，警務人員「作為紀律部隊的成員，有法律責任及權力執行香港的一些重要法例，其誠信、效率及公眾對其之信心，對[警隊]忠誠和有效地履行其法定責任極其重要」，故此他們「必須嚴守紀律」[21]，警隊本身在《警察(紀律)規例》下更有調查違紀行為的法律義務[22]。

12. 事實上，公眾信心之於隨時打人、殺人的武裝紀律部隊，甚至可能比法律專業，更為重要。正如時任高等法院原訟法庭暫委法官張舉能曾指出，警察「行為刻意致使公共服務聲譽受損」幾乎定義上已是性質嚴重的紀律罪行[23]。

徹底墮落，只能解散

13. 掌公權者或親政府人士以「曱甴」的稱呼非人化反政府示威者，構成人權法論述中最極端的仇恨言論[24]，往往更可能等同鼓吹屠殺，或至少是屠殺的先兆[25]。與Northumbria Police案中基本上是情緒化的辱罵（雖然不能否認其冒犯性）相比，「曱甴論」客觀上的邪惡程度有過之而無不及。

14. Northumbria Police案清晰顯示，不論滿口「曱甴」的警員是否故意羞辱市民，法律都須堅持嚴厲看待此等違紀行為，方合乎普通法原則和精神。實事求是地說，單憑本文第1段所舉的例子來看，已很難得出「警員有意並系統化地侮辱示威者」以外的合理結論。也許正因如此，香港才會持續地有超過一半市民拒絕信任警察[26]。

15. 總而言之，使用仇恨語言的警察，法律上必須被解僱或至少停職，無論如何不得再執行警務。但當整隊警隊都是所謂害群之馬時，公眾信心的全面崩潰已無法挽救，除了立即解散重組，恐怕別無他途。
/

Source: FB 法夢

[1] 例如
[2] 例如
[3]
[4]
[5]
[6]
[7]
[8]
[9] [2019] EWHC 3352 (Admin)。
[10] 同上，第61段。
[11] [1994] 1 WLR 512。
[12] 同上，第518B-E頁。
[13] Northumbria Police案第44段。
[14] 同上，第44、57段。
[15] 同上，第61段。
[16] 同上，第62段。

[17] 參見Chow Siu Shek David, Dr v Medical Council of Hong Kong [1995] 2 HKC 527。
[18] 參見Law Society of Hong Kong v Wai To Tsuen Hagon [2019] HKCA 618 第10段（時任高等法院上訴法庭法官潘兆初語）。另參見 Chan Cheuk Chi v Registrar of the Hong Kong Institute of Certified Public Accountants （未經彙編，CACV 38/2012，2013年2月8日）第35-38段（時任高等法院上訴法庭法官霍兆剛語）；A Solicitor v Law Society of Hong Kong [2015] 2 HKLRD 802第70-79段（高等法院上訴法庭副庭長林文瀚語）。
[19] [2011] 3 HKLRD 533 第50段。
[20] 參見Sit Wai Lok v Commissioner of Police（未經彙編，HCAL 69/2004，2005年6月20日）第22-24段；Kuk Yuk Ching v Commissioner of Police（未經彙編，HCAL 125/2005，2007年1月16日）第46、48-49段；Chiu Hoi Po v Commissioner of Police [2008] 4 HKLRD 67 第76段（高等法院上訴法庭法官袁家寧語）。
[21] 《陳家耀訴公務員事務局》[2004-2005] HKCLRT 1第53段（時任高等法院原訟法庭法官張舉能語）。
[22] 參見Fu Kin Chi v Secretary for Justice (1997-98) 1 HKCFAR 85 第100F頁（時任終審法院首席法官李國能語）。
[23] Chu Ping Tak v Commissioner of Police [2002] 3 HKLRD 679 第51段。
[24] 參見加拿大最高法院案例Saskatchewan (Human Rights Commission) v Whatcott [2013] 1 SCR 467第45段。
[25] 如參見盧旺達問題國際刑事法庭上訴法院案例Prosecutor v Nahimana (Judgment) ICTR-99-52-A (28 November 2007) 第765-771段。
[26]

可以嘅話，避免叫佢哋係曱甴

曱甴論本身根本係一個種族滅絕嘅論調

如果他日，真係有機會去國際法庭仲裁

隨時，市民叫翻佢哋係曱甴，
會令佢哋可以話依個種族滅絕嘅term 係無問題

長文無人睇

過街老鼠 其實更為合適

Push

屌 晨早流流咪撚貼啲科幻嘢出黎啦 喺連獨立監警機構都無嘅香港講Police Appeals Tribunal嘅上訴案同太監share141包膠有乜分別!?

我覺得有用 多條戰線

俾個法律基礎大家睇姐
香港到依家仲係行 普通法

雖然dead body 到依家都未dead

-----------------
香港獨立，唯一出路

冇用啦
有保皇狗護住
惡過共產黨

法夢

依啲野 交翻俾 議員 法律界搞
依個時勢 唔建議素人出面
唔係驚佢有事 係驚佢屋企人有事

有咩 香港人大可以籌旗
不過前提係 你仲要信 香港有法治可言

真心d文 當學下野都好

show張委任証都搞咁鳩耐，要幾耐先解散到?

我就效益主義者
多條戰線嘛 我實支持

Over my dead body 你同你個黨肯出面 守你個法治未？

「行為刻意致使公共服務聲譽受損」
都冇哂聲譽仲點受損
張舉能都係曱甴

預最少10年

警權過大 知法犯法

解散警隊 刻不容緩

黑警冇一個係無辜㗎

利申 被捕坐過四十幾個鐘

香港人 除左自求多福 尼一刻做唔到D乜

推

講咁多都無用懵丙強話改警例就改 再講人地一陣又唔開心話咩一個中國呀干預內政呀乜乜柒柒

1.求助國際
美國人權法案 點名嘅盟友
英、加、澳、日、韓
舉𣄃集會，每星期都搞，最好有8月尾個個美領遊行程度

2. 繼續抗爭
避免陣地 流水唔可以停
一停 就清算之日

3. 和理非練好心臟
心態要成長 隨左黃店 什麼什麼
真係要盡可能 盡能力去做 實際參與

4. 獨立思考
唔好下下熱狗 分化 鬼
睇多少少唔同人嘅論調
搵你認為合適嘅立場 再去做你認為岩嘅事
Do the right thing

5. 議會 法律
體制內 只係支線
監察議員便可
若真的不合宜 可提出意見
但唔好下下熱狗 話人分化
民主議員更應接受市民監察

吊緊鹽水

根據佢所講 好多人 生命黎梗會變得好精彩

幾時有話而家會參考英國案例判

推唔郁

#16

大家都TLDR

唔識法律 不過招推

唔好講太遠啊
單係R v Dytham已經確立咗警務人員wilful neglect to carry out his duty by omitting to take steps to preserve the peace and protect a citizen being violently assaulted係足以構成公職人員失當罪 即係721由調頭走果兩隻前綫狗去到叫停所有支援嘅高層白衫狗都肯定奶硬嘢

人人都知呢個原則 但執法機構唔轉交單案去DOJ度告 咁法庭又可以做到啲乜 當然理論上可以靠private prosecution但只要班狗唔交人名出黎咪又係乜都告唔成

樓主提番大家依個先係標準
唔好習慣

其實讀咁多書吹d毅進仔唔脹，佢地衣家係咩心情？

諗起法夢果位巴打

Ching 我明 你屌乜
正常香港人
正常香港人都知法治已死

但香港人成日話法治已死
但大家唔知個實際操作 係點行 點死法

所以 熱門放d 咩幸福賓周
不如睇多兩篇 可以增長自己知識嘅野
最多都係浪費你1分鐘
但至少知香港依家嘅法治 死梗d啲咩

Thanks 巴打代答

好嬲 然後罷左一日工 再靜默遊行
之後新仔做唔到啲咩
因為依行論資排輩 跟師傅

但大前輩 一個入左行會
一個話自己係dead body 但仲未dead

法夢法夢 法治只係個夢

如果我哋依代人 做唔到
就爭取幫下一代人做到

歷史上 係漫長
但心態上 唔可以係漫長

依啲野我地好難幫手搞起 希望佢整得起條戰線啦

其實唔係話你好轉貼「法夢」嘅文
佢果啲文係將深奧嘅法律嘢寫得非常易入口 其實係好好嘅文宣 我純粹係發吓牢騷姐

其實愈知得多你就會愈有無力感
大家都係行common law但只要行政同執法機構不作為再加埋人大釋法 再好嘅法制建礎都係得啖笑

over my dead body最應該出聲
但佢永遠都沉默

Ching

大家幫手宣傳下，ig,fb,tg,Twitter 同你身邊既朋友。

1223聲援星火
已獲發不反對通知書
19:00 愛丁堡！

幫手推上熱門
「星火不息 燃點國際」集會 獲發不反對通知書

香港人真係有$ 當7000萬係碎銀 凍結咗嬲2日冇反應

［急］開心過後海傍摩天輪大合照

（新德國聯署）仲欠47000人！ 請德國國會提出《全球馬格尼茨基法案》

人家個師傅是誰？
然後 大家永遠在選舉時 就忘記佢所講過嘅野
就算佢咩再有進步都好

香港最應該 最有能力出面
就係佢同佢個黨
口頭聲明
家母日日係電視機前都識講

#26

push

「法律上」必須被解僱
咁又點啫 法治已死啊你老母

紅狗官：佢地誠實可靠

#16
#51

英國對中國違法英中聯合聲明都無出過聲

亂鳩咁開槍射人都冇事啦
9up兩句點會有事

都係警犬好啲 順口d

健仔 周同學
處決警隊

問題係技術上做唔做到解散呢樣嘢？

解散之後應該點重組？

屌不過而家連獨立調查都冇

in腸we trust未睇先丁

除海牙法庭，無一地方可 約束黑警

Never forgive, never forget.
Wish to push too

其實美國先岩

理論上 可行
技術上 困難

但實際上 dead body 未出聲

留名

聽晚係2019平安夜

連普通言語上有攻擊性嘅

都反映咗佢地情緒管理上

唔適合擔任紀律部隊啦

更何況佢地依家郁吓就舉槍指住一個頭

人*

我認同要多D呢類文宣
當我地笑鳩藍絲腦殘時
我地又有冇法治同法理嘅基本認識呢

高質post

pish

都要先有辦法制裁香港嗰垃圾凸首，
至可以由上而下嚴懲班黑狗，
唔係佢隨便交幾件垃圾出，
攪2，3年，出封警告信結案，
做嚟都冇震懾效果

Credit to 法夢

我覺得大家都想煮鳩佢地 但果政府唔係面向人民的一切都無意見

我要 真。普。選

需唔需要有人告佢地先得？

許智峰開始做梗

但我覺得 議員同法律界個邊 應該搵多啲人手去做
特別個位dead body 同佢嘅黨

因為dead body 係全香港最有責任個個其中之一

推!!!!!!!

dead body算吧啦
fb 開黎呃like
個個Diu佢都唔回應

你熱狗 你分化 你係鬼
兄弟爬山 各自努力

法夢啲文真係好好睇

咁咁多証據同理據，肯私人檢控黑警未

搵個識法律的lead, 大把人課金

許智峰做梗。。。。。

up

佢做啲好明顯的case, 唔係法夢講的呢類行為及言語不檢

我覺得應該比藍屍睇吓

其實都係，但入左手先

法夢講個啲，如果許個啲都未成功
行為及言語不檢更加無可能

btw 我都係覺得每個香港人都有責任有依個認知同權利
但實際上 最應該有 係dead body同佢個黨

一國在前 兩制在後
警察就是執法者

係囉dead body呢排好靜

希望許勇感染到佢

正經post 要推

法律上
你知我知而家法治咩環境啦

Um 佢都唔係第一日靜。。。。。
再講 我又會被人屌熱狗 分化

重點係叫嗰個有無公權力呀
警察有能力屠殺你，你有無能力屠殺警察？
咁樣不如警犬都唔好叫啦

用你思維
咁你唔好屌人老母 除非你打得贏 你想屌個個

比卡超？咪係筆者呀腸囉

Sor，我嘅意思係抗爭者叫警察做曱甴定狗都無問題，因為我地無能力屠殺對方，唔構成非人化

great research.
thanks.

Hope you can publish your research and article so that more people and media can read it.

唔梗
我會覺得 終有一日 (可能十年以上)
會上國際嘅仲裁機制

然後如果今日真係回應 稱呼班狗 係曱甴
咁個種族滅絕論調 會由單向變 雙向

因為你叫佢做狗 最多係侮辱性
但佢叫人做曱甴 係真係有種族清洗嘅意味

This article wrote and owned by 法夢, u may contact him directly from Facebook.

Agree

喂喂 你上次屈我係青城 唔好幫我推post啊
我係你口中嘅青城熱狗啊

Sorry

我有咩?

你無？ 你第一句就屌人青城 第二句就屈我係熱狗

我唔記得了 sorry
可能分晤到
太多熱青城
五毛追擊專員 思覺脫 馬國明放假一天etc

題外話, 見到法夢呢個團體就會諗起IT狗edward好耐冇見到佢